朱耀明：冇乜嘢放唔低

2018年11月19日

朱耀明：冇乜嘢放唔低

朱耀明早前出席中大講座稱，在威權下要堅持信念勿灰心。何家達攝

牧師朱耀明是佔中案9名被告中年紀最大，今年已74歲；身體狀況也最差，曾進行大腸手術，過去大半年一直身體不適，近月更因腹部劇痛不止，兩度入院，須接受連串檢查，「希望盡快搵到病因同止痛方法，最擔心係上上吓庭又痛……」朱牧在電話另一端氣若柔絲說：「預咗要承擔責任，冇乜嘢放唔低。」

稱重會好友 人生無憾

5年前，朱牧受港大法律系副教授戴耀廷邀請，與中大社會學系副教授陳健民組成佔中三子，共同發起佔領中環運動，爭取真普選。結果歷時79天的雨傘運動未竟全功，今日更需面對刑責。朱牧稱，會以平常心面對審訊，但心情難免忐忑，加上開庭前忙於與律師會面，閱讀大批法律文件，身心俱疲。

審訊在即，朱牧上周仍撐着疲累的身軀出席陳健民的告別演講。他在講座前接受訪問時表示，一直都坦然面對審訊，因為是公民抗命其中一個過程，如同馬丁路德金指，自由民主是要爭取，「冇一樣嘢係唔需要犧牲就得到，你睇歷世歷代，好多人爭取民主、人權公義時，都坐監受好多苦，但係走過去，我哋先能夠享有自由」。

為下一代爭取民主，自己卻可能失去自由，朱牧仍寄語年輕人不要放棄，「若放棄就係追尋絕望，所以唔應該放棄」，信念更要堅定，「如果冇信念，我哋被人一打就散，但持有堅強嘅信念，幾惡劣嘅環境我哋都會爭取落去」。

朱牧接受本報電話訪問時又透露，早前身體尚好時，曾走訪英國、法國、美國、加拿大等不同地方，探訪多年沒見的流亡人士。他稱，能夠在有生之年重會好友，人生再沒遺憾，現時只希望身體可以強壯一點，以應付一旦罪成，未來可能要面對的牢獄生活。但他坦言，最不捨得是家人，妻子、兩名兒子和兩名孫兒。

■記者呂麗嬋、黃翠儀

上一則
上一則
陳健民：不會被強權擊倒

下一則
下一則
搞生意儲錢 張秀賢：交低「身後事」

陳健民：不會被強權擊倒
搞生意儲錢 張秀賢：交低「身後事」
佔中九子今上庭 未忘抗命初衷